【聖經研究】耶和華同撒但開天庭會議 夾埋玩鳩約伯?! 吹呀!

點解連登咁少人講聖經?????????????
話說舊約聖經約伯記記載咗一個故事，耶和華同撒但開天庭會議，夾埋玩鳩約伯，件事係咁嘅...

約伯記1:6-12
有一天，上帝的眾子來侍立在耶和華面前，撒但也來在其中。耶和華問撒但說：「你從哪裡來？」撒但回答說：「我從地上走來走去，往返而來。」
耶和華問撒但說：「你曾用心察看我的僕人約伯沒有？地上再沒有人像他完全正直，敬畏神，遠離惡事。」
撒但回答耶和華說：「約伯敬畏神，豈是無故呢？...你且伸手毀他一切所有的；他必當面棄掉你。」耶和華對撒但說：「凡他所有的都在你手中；只是不可伸手加害於他。」

如果唔想睇經文就聽我講啦...

耶和華同佢啲馬仔開天庭會議，撒但都有參加，撒但提議玩鳩約伯，試下佢會唔會離棄上帝。
咁過癮嘅事，耶和華當然樂見其成啦。於是撒但搵人捉走約伯啲駱駝、牲畜，燒鳩佢啲羊，殺埋佢啲工人姐姐。
咁都唔夠，撒但仲用狂風吹冧約伯間屋，砸撚死晒佢啲仔女！ 就係要你死全家！
撒但玩到滾晒火，又問耶和華可唔可以試下傷害他人身體。耶和華對撒但說：「他在你手中，只要存留他的性命。」
於是撒但又攪鳩約伯嘅身體，令佢從腳掌到頭頂生滿晒毒瘡。
（約伯記第1-2章）

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

耶和華同其他神祗一齊開 天庭會議 !!

因為呢個POST係講聖經研究，唔係純粹將約伯記廣東話化，所以，以下落嚟，都係要講返啲學術研究嘅嘢。

多神論嘅舊約聖經世界

我想繼續講返耶和華同其他神祗一齊開 天庭會議 嘅研究。
舊約聖經唔少經文係描寫天庭會議情景，縱使以色列人後來變成一神論，但佢哋嘅宗教典籍，並未有完全抹走多神世界嘅痕跡。

喺呢度畀一個例子大家睇，記載喺 列王紀上22章：

以色列王亞哈唔敬畏耶和華，仲帶住班百姓去拜其他神。耶和華當然唔撚滿意啦，於是又召開天庭會議。聖經講到，有一個先知叫米該雅，佢話佢「看見耶和華坐在寶座上，天上的萬軍侍立在他左右」。又係一個大場面，幾鬼有派頭，萬軍侍立喎！
耶和華就問：「邊撚個可以幫我去誘殺亞哈？」
跟住有一個神靈彈咗出嚟，自告奮勇去引誘亞哈王。

列王紀上22:20-22
耶和華說：「誰去引誘亞哈上基列的拉末去陣亡呢？」這個就這樣說，那個就那樣說。隨後有一個神靈出來，站在耶和華面前，說：「我去引誘他。」
耶和華問他說：「你用何法呢？」他說：「我去，要在他眾先知口中作謊言的靈。」
耶和華說：「這樣，你必能引誘他，你去如此行吧！」

耶和華同果隻神靈商量咗幾句，諗咗一個好賤嘅詭計出嚟，就係用謊言嘅靈誘殺亞哈，嘩！真係大奸宄！
隻神靈就引誘亞哈王御駕親征，同亞蘭王打仗。亞哈王心雄，諗住一定食撚硬你，於是就換盔甲出陣。
期間，有條撚樣隨便開弓射嘢，屎忽撞棍咁就射咗入去亞哈盔甲嘅甲縫，攪到亞哈王流血不止而死。

所以，約伯記裏面，耶和華同其他神靈開大會嘅情景，絕非個別事件。
列王紀上22章、以賽亞書第6章，都有耶和華召開天庭會議嘅描述。

猶太教、基督教唔係一開波就信仰一神，唔好輕易俾啲牧師老點你。無論係宗教，定係個地球，都會隨時間慢慢變化。

參考書
Frank Moore Cross, Jr. (1973). Canaanite Myth and Hebrew Epic: Essays in the History of the Religion of Israel. （記住書名要用italic）

早喺1944年同1953年，有兩條友，一個叫Wheeler Robinson，一個叫Frank Moore Cross, Jr.，佢哋將舊約聖經裏面，關於耶和華開天庭會議嘅經文抽晒出嚟去研究。F.M. Cross, Jr.寫咗篇文叫Yahweh and the Council of the Gods.
F.M. Cross, Jr.假假地都係乜春藤(Ivy League) Johns Hopkins博士，佢老師係大名鼎鼎嘅William Albright。
F.M. Cross, Jr.喺1950年代，花左好幾年去以色列一帶考古，係最早奉命去研究「死海古卷」嘅其中一人。佢亦都好掌握烏加列文（敘利亞一帶已經失傳嘅古代近東語言）。F.M. Cross, Jr.將呢一大堆經文，同古代近東文獻做比較。.

基督教信仰分享頻道

too long

點解耶和華要咁做

"不可猜度神"呀

1841年，Ludwig Feuerbach講過，宗教係人思維意識嘅折射。
耶和華嘅天庭會議可能反映左人類將人間社會倫理、君臣制度向天界投射嘅意識。

同時又反映左人與神微妙嘅關係，對命運，對苦難嘅睇法。

如果撒旦玩得再盡d再耐d真係搞到約伯離棄神
咁神會點 會唔會懲罰約伯

咁咪好似中共冇能力對付外國勢力就對付自己人咁

首先撒但唔係神，係墮天使，所以佢本質都係天使，天使係唔到神個級別

其次你講「天庭會議 」，最少你引個兩段經文當同得列王紀上22章好似有講到耶和華以外嘅「神」。（我下面會分析呢點）
以賽亞書第6章撒拉弗係一個天使階級，所以都係天使

呢段當中你可以話顯示神可能多過1個：
'我又聽見主的聲音說：「我可以差遣誰呢？誰肯為我們去呢？」我說：「我在這裏，請差遣我！」 '

以賽亞書 6:8

但以賽亞書呢段唔係好例子，因為睇埋前文後理，個我們可以指神+個會當中所有天使+以賽亞自己，就算唔用多神觀都解得通。

如果要講多神觀，我覺得最切合係呢段，因為佢係成本聖經頭，亦係第一次出現「我們」：

'上帝說：「地要生出活物來，各從其類；牲畜、昆蟲、野獸，各從其類。」事就這樣成了。 於是上帝造出野獸，各從其類；牲畜，各從其類；地上一切昆蟲，各從其類。上帝看着是好的。 上帝說：「我們要照着我們的形像、按着我們的樣式造人，使他們管理海裏的魚、空中的鳥、地上的牲畜，和全地，並地上所爬的一切昆蟲。」 上帝就照着自己的形像造人，乃是照着他的形像造男造女。 '

創世記 1:24-27

呢個寫作手法好得意，將「1個神」同「多神」寫埋係同一句。按創世記個寫法可以睇到「神」係一個統稱，由多過一部份組成。而且聖經中講真正嘅神只有呢位創造天地嘅「神」，冇其他。唔會講神A造咗太陽、神B造天空咁。所以呢個位如果我地將「神」當做單一個去理解係解到。用人類方法解佢可以係一個組合。

而耶穌將「一位」呢點再提出返：
'我與父原為一。 '

約翰福音 10:30

所以我覺得「一神」最好解法係呢個神係一個集合而且緊密結合，好似一個身體唔同部份咁，每個部份都係緊密結合，是但冇一忽都好痛，而你仔細去描述呢個身體都可以睇到有唔同部份。
你整個身體為之「一」

咁點理解列王紀上22章呢？
前半係咁：
'米該雅 說：「你要聽耶和華的話！我看見耶和華坐在寶座上，天上的萬軍侍立在他左右。 耶和華說：『誰去引誘 亞哈 上 基列 的 拉末 去陣亡呢？』這個就這樣說，那個就那樣說。 '

列王紀上 22:19-20

用返以賽亞書 6章個邏輯，呢度可能都係講天上的萬軍自己吹水，所以真正有問題係後面：
'隨後有一個神靈出來，站在耶和華面前，說：『我去引誘他。』 '

列王紀上 22:21

「有一個神靈出來」呢度令我諗起聖靈降臨使徒
'五旬節到了，門徒都聚集在一處。 忽然，從天上有響聲下來，好像一陣大風吹過，充滿了他們所坐的屋子， 又有舌頭如火焰顯現出來，分開落在他們各人頭上。 他們就都被聖靈充滿，按着 聖 靈所賜的口才說起別國的話來。 '

使徒行傳 2:1-4

由呢度我理解上帝之靈（聖靈）係可以分開好多份。咁用返係「有一個神靈出來」，當時應該係「神」的靈分咗個出黎，而唔係講緊有第二位神。所以冇違反「一神」。

神係咁玩嘢

人係基層生物

地球監獄

玩緊the sims

Lm

耶撚只係死仆街 基本上係順佢者昌 逆佢者亡

耶和華同釋迦牟尼開會會講d 乜?

耶和華：呢個世界只有一位真神
信我者必得永生
釋迦牟尼：放下執我 恢復真實的如來本性
每個人都是佛

受到新約以及後來發展嘅基督教神學影響，基督徒經常會有誤解，以為以色列人好早就持有一神信仰。
另一點就係，啲人去解讀聖經時，好鍾意用新約去解舊約。
呢兩種釋經方向，都會忽略左經文本身嘅歷史背景，並將後來嘅思想，僭建左喺原初嘅經文之上。

以色列人作為迦南地區嘅其中一個族群，佢哋嘅信仰從多神開始，耕田拜巴力、打仗拜耶和華、生仔拜阿舍拉....
去到王國時期，進一步吸納左迦南至高神El宗教觀，並將自家嘅耶和華等同於El，逐漸形成至高神論(Henotheism)
同一時間，耶和華信仰繼續吸取巴力嘅宗教習俗，拼吞左巴力嘅功能。

但其實要去到第二以賽亞時期，即以賽亞書40-55章部份，一神信仰先開始形成，時間已經係亡國被擄階段。
至於基督徒視之為信仰核心嘅三位一體，就更加要遲至公元三世紀先至出現。

關於舊約多神觀
除左列王紀上22章、以賽亞書第6章外，詩篇82篇都有講：
「上帝站在有權力者的會中，在諸神中行審判。」
多神論色彩並未有抹走。

關於 以色列人耶和華信仰同迦南至高神El嘅融合
關於耶和華信仰同迦南至高神El等同與融合，可見於詩篇19篇：
即係基督徒成日唱嘅「諸天述說上帝的榮耀；穹蒼傳揚他的手段」
詩篇19篇1-6節全部都係講論El，佢本身就係一篇迦南詩篇，講述El同太陽神嘅關係。
後來以色列神職人員將佢移植過嚟，再加上7-14節，都係以耶和華為主角，轉而頌讚律法。

關於 以色列人將巴力信仰移植畀耶和華
有一啲舊約經文直情係從巴力崇拜嘅宗教文獻中移植過嚟。例如詩篇第29篇，就被稱為巴力詩篇。成首詩，基本上係出自敘利亞烏加列地區巴力崇拜嘅文獻。移植過程中，以色列宗教人員只係將神靈嘅名，由巴力改左耶和華。
其中，29篇提及嘅地方，其實都係位於烏加列地區。而呢篇詩嘅文法結構根本就係一首烏加列文讚美詩。

所以說到底都係「三為一體」

可能係上古時代人類，對來歷不明、難以理解嘅苦難，又未有科學頭腦，唯有運用宗教去對苦難作出解釋囉..........咪就係天庭啲蝦兵蟹將喺度打膠囉，屌！害撚到我哋凡間呀！

用一個公元三世紀先至出現嘅「三位一體」觀念
去詮釋返公元前六世紀嘅嘢，仲要定於一尊
意欲將本身係多元嘅歷史文化、百花齊放嘅宗教與思想 大一統

淨化、清洗、單一化................真不該

三位一體係個工具比人理解一個複雜問題
如果有更好工具，三位一體講法自然會淘汰
好似天動說vs 地動說，早期教廷都話地動說係邪說，到現代証明咗地動說先啱，除咗flat earth 班人之外正常人都承認地動說，連教庭都要承認

工具問題唔係大一統vs多元文化，所以巴打你唔可以就咁一句大一統就當反駁完

如果有其他工具好過三位一體應該更加要提倡

打呢個reply個時miss 咗post主個回應
完來已經答咗

照返巴打解釋，即係以色列人到亡國之前都冇守約，走去拜其他神
亡國之後先去守返？

最近研究《大悲經》見到有類似嘅對話
但經中入面嘅「梵天」係指邊個就不得而知了

舊約的確有多神教既色彩，但拎中文譯本討論文本既語言/概念問題唔係太合理

拎「我們」黎講
英文都有Royal we，we有時可時用係第一人稱，類似中文既「朕」
咁古希伯來文有無類似既用法呢？至少用中文思維係諗唔到的

（此外，原文既「神靈」都未必係我地諗既「神」
拎中文黎講，古代既「鬼」係人死後的靈體，「神」就係自然非人既靈。
同今日既概念已經係唔同
希伯來文可能都有類似情況）

如果列埋希伯來文出嚟，成個post就唔會再有人睇架喇，真係會石沉大海

唔睇聖經係因為已經被人為修改太多，而基督教派一般傳教都流於講故仔，並無形成一個哲學觀

咪好似啲藍絲咁，唔好講人地點，總之你出手就係唔啱

我咪係約伯囉

利申：好熟聖經

轉變係一個過程，而唔係一開波就有個約規範一定要一神

公元前621年，南國約西亞王聲稱修理聖殿期間搵到一本申命記殘卷，學者推斷係申命記13-26章部份。舉國興奮，認為係猶太民族偉大復興，掀起左申命記學派宗教改革、造經運動。（列王紀下23章）

由呢個階段開始，南國實施耶和華崇拜統一化，拆毀各地祭壇，禁絕一切地方拜耶和華活動，同時禁絕拜其他神靈嘅活動（佢哋所講嘅拜偶像），所有宗教活動必須集中喺耶路撒冷。（從而加強約西王政治宗教權威，君權神授）

至於造經運動，就係由宮庭主導，文士有系統收集各地口傳傳統，宗教文獻，歷史故事，加以編彙。
當然，過程中不斷將申命記學派觀點注入經文中。

例如編修士師記時，經常出現一句「那時以色列中沒有王， 各人任意而行」
咁樣去提倡君主制，都真係幾露骨。

又例如列王紀上下，由於約西亞禁絕耶路撒冷以外一切敬拜耶和華活動，文士當然話約西亞做左「耶和華看為正的事」。

並用呢個新愛國標準衡量每一位君王嘅對錯。結果，所有北國以色列嘅王都係惡王，南國就好壞參半。

一神信仰就由呢一刻開始形成，到亡國被擄時期發揚光大，定於一尊。
而希伯來聖經嘅編集，大抵以一神嘅觀點去編修、改造。

有無人知地獄係唔係神造
佢一心就整個地方比人落地獄

討論原文先有意義 可惜我唔識 Hebrew

陰公豬

想自殺 你可以打呢個電話：2389 2222
想搵朋友 就可以打173 173 173

你係約伯一號？
定係約伯二號？

因為約伯記1章，2章，42章7節後，係用散文體寫成，故事中嘅約伯一號正直到飛起。

至於第3章至42章6節，經文係詩歌體，約伯二號係另一個人，佢會瘋狂屌鳩耶和華。

LM

就係因為佢被修改太多，所以將佢拆骨還原係好開心嘅一件事

既然果啲故仔通通被 神話化，就應該幫佢 去神話化

btw，保羅應該係繼柏拉圖，阿里士多德之後，最偉大神學家/哲學家，
騎劫耶穌、雅各帶領嘅耶穌運動，佢同佢嘅門生，大肆清洗雅各係耶穌繼承人，耶路撒冷教會領袖嘅痕跡。
自創因信稱義、童女生子，死後復活思想；全盤改造洗禮同埋聖餐。
終於奠定左西方基督教二千年文明。

正

恐怖邏輯推理:
約伯一號中途俾人撚死咗

OK，試下咁樣去理解
希伯來文本身並無Royal we嘅語法或者同法。

創世記1:26
「上帝說：我們要照著我們的形像，按著我們的樣式造人...」

「上帝說」：’ĕ·lō·hîm，通常譯做天主、神、God，呢個字本身係眾數。喺近東地區，烏加列文獻裏面嘅迦南神El，都係眾數。
’ĕ·lō·hîm呢個字移植到聖經之後，通常會同耶和華交替使用，指涉以色列人信仰果位上帝。亡國被擄前後，以色列人走向一神信仰，但係多神嘅痕跡仍然殘留喺匯經經文裏面，並未有完全抹走。例如詩篇138篇：「我要一心稱謝你，在諸神面前歌頌你。」 「諸神」呢個字，都係’ĕ·lō·hîm，眾數。

「我們」：na·‘ă·śeh，係屬於眾數嘅第一人稱，大概係we shall make或者let us make嘅意思。

講住咁多先

請睇 #40 啦

我想討論下點解七日創世要重複一次 算唔算 Bible studies 101

六日創造，第七日休息
乜嘢係重覆一次？
創世記第一章可以係101，或者501，視乎你想玩到幾深

第一章佢重複描述咗兩次 講造人之前

創世記第一章係P典，或者叫祭司典，以「上帝」去稱呼造物主，係被擄亡國時期編寫（先有J，後有P），並吸取左巴比倫宗教文化養份。主旨係講安息日，亦都強調上帝能夠將混亂化為秩序。

創世記第二章係J典，或者叫耶典，以「耶和華」去稱呼造物主。特別強調耶和華好似工匠咁，親身參與創造，關懷人類。

創世記第一章文學結構好工整，係用「創造」，即bā·rā呢個詞。
Day 1 造光，分光暗
Day 4 造光體，即係日、月、星宿，分晝夜

Day 2 造穹蒼，將空氣同水分開
Day 5 造雀仔，造魚，match返Day 2

Day 3a 有旱地同埋海
Day 6a 造地上嘅走獸
Day 3b 造植物
Day 6b 造人（1:27 男與女一齊造，無特別分先後）

第二個創造故事，次序唔同左，並且係用「製造」，即’e·‘ĕ·śeh呢個詞
1. 耶和華先造男人，即係亞當（2:7）。當時「野地還沒有草木，田間的菜蔬還沒有長起來」（2:5）
2. 跟住造左個伊甸園，將個男人擺入去（2:8-9）
3. 然後耶和華覺得條友獨居不好（2:18），所以造多個女人出嚟（2:21-22）

造人特別拎出嚟又重複講一次 都有趣

兩個版本嘅創造故事擺埋一齊就係咁
創世記第6章仲癲，洪水故事，聖經作者將J、P兩個傳統混合埋一齊添
出埃及記14章過紅海故事，都係兩個唔同嘅信仰故事混合剪裁埋一齊

絕對同意，聖經嘅故仔俾人改到愛回家都不如，而班教徒仲要轉牛角尖，沉迷落去，根本就係教會墮落原因。
聖經唔係原全冇道理，但要拆解，我唔介要睇吓啲預言，甚至所謂偽經

根本描述一個偽神，如果真係無所不知，根本不須試任何人已知結果。

我比較鍾意用呢句去講「宗教係人思維意識嘅折射」（Ludwig Feuerbach）
耶和華嘅天庭會議 係人類對社會政治實況嘅意識 嘅折射

1.//希伯來文本身並無Royal we嘅語法或者同法。//

" Wilhelm Gesenius and other Hebrew grammarians traditionally described this as the pluralis excellentiae (plural of excellence), which is similar to the pluralis majestatis (plural of majesty, or "Royal we")"

2.查下wiki都睇到舊約絕大部分ĕ·lō·hîm後面跟既動詞都係singular verb
(plural verb唔係無﹐wiki列了兩例)

"There are a number of notable exceptions to the rule that Elohim is treated as singular when referring to the God of Israel, including Genesis 20:13, Genesis 35:7, 2 Samuel 7:23 and Psalms 58:11, and notably the epithet of the "Living God" (Deuteronomy 5:26 etc.), which is constructed with the plural adjective, Elohim ḥayyim (אלהים חיים) but still takes singular verbs."

3.另外﹐大英百科全書既網上版 ﹐算係比wiki更可信罷：

"Though Elohim is plural in form, it is understood in the singular sense. Thus, in Genesis the words, “In the beginning God (Elohim) created the heavens and the earth,” Elohim is monotheistic in connotation, though its grammatical structure seems polytheistic. The Israelites probably borrowed the Canaanite plural noun Elohim and made it singular in meaning in their cultic practices and theological reflections."

都話明係聖經研究，唔用大英百科，啦

睇呢三個學者啦，F.M.Cross, Jr. #1已經提過
John Gibson
Claus Westermann
美，英，德三個學統嘅大師都喺齊度 yeah!!

暗黑睇法
唔玩得唔試練得嘅真係攪鳩你都浪費氣力同時間

邪教

人生困境折射宗教意識

我只係用佢哋強調神嘅能力去演譯返，如果有真神同敵基督，以上文而言，明顯佢哋信仰𡁵一個敵基督嘅偽神。

仲有大把嘢，例如耶穌係處女懷孕所生嘅講法點嚟，耶穌復活嘅講法點嚟，有冇過紅海or點樣過紅海... 都係啲原教旨主義基督徒起晒螯嘅嘢

求 關於移植經文嘅source

我噉樣講啦，你所謂嘅神靈其實應該係天使，每個翻譯本都唔同，聖經翻譯過太多唔同嘅語言，每個都有唔同嘅版本，再加上聖經已經強調講過係只有一個神，從直接同間接都可以觀察到。

而成件事其實就係奴僕關係，要為咗成就上帝嘅榮光，就要犧牲所有，而佢間接證明撒旦係失敗，換句話嚟講就係證明咗神嘅絕對性。佢屋企人上天天國後為得勝者，會有許多財寶等着他們。

你哋究竟明唔明白，雖然成件事的確係好瘋狂，但係呢啲信徒就係非常之少，所以先係可以成為唯一被試探嘅對象。依家啲信徒要克服所有人嘅眼光，俾連登鬧耶撚都要忍受，佢哋要相信一啲目前科學界唔認同嘅嘢，噉樣先係「信仰」。

不過其實筆者你係咪真係冇仔細研究，純粹帶風向？

風水佬呃你十年八年
信耶和華呃你一生一世
你話邊個邪D

聽過個講法係約伯記其實係drama
咁如果真係 分約伯1號同2號咪反而會失左重點
表達唔到「約伯」人性既一面

Ching
有野想請教
按聖經所述唔係應該係耶和華神佢唔希望有王咩

一神三格定係三神論呢個議題， 感覺上好主觀

至於約伯
其實係因為約伯對自己既「正面評價」呢種行為， 本身算係越權，即：只有上帝才能宣告人有無罪， 所以誇張D講，本身約伯都滿意自己都唔係義人既表現，真正既義人面對上帝係要卑微到對自己無信心

ＢＴＷ，加爾文主義都幾有趣

如果要討論約伯記，其實都幾煩

首先要考慮，我哋討論嘅對象係散文約伯（即係我所講嘅一號），定係詩歌約伯（約伯二號）。

約伯記1章，2章，42章7節以後，都係用散文體裁寫成，即係你所講嘅Drama，散文約伯正直，不埋怨，逆來順受，去到一個地步，完全係非人化。

至於3章1節至42章6節，就係詩歌體，呢一位約伯係會瘋狂屌鳩耶和華。正正就係你所講，表達出人性化嘅一面。

就算確定咗討論對象，下一步就係要去確定經文。
皆因約伯記嘅經文實在有太多爭議。

先講散文約伯，有人認為，起初聖經編修者收集咗一個無結局嘅民間故事，即係1至2章，覺得唔應該有頭無尾，同時又覺得如果無結局，故事唔夠大團圓，於是隔硬加咗42:7以後落去。
到今時今日，有唔少人係唔承認42:7以後係Drama嘅一部份，因為個結局真係膠到無朋友。

至於詩歌約伯，其實問題仲多：

約伯記23章之後，應該係要接落去29章約伯嘅最後陳詞。
但經文無啦啦多左24至27章出嚟，經文次序又唔啱，亦唔知邊句說話係邊個講。
有好多學者都認為24至27章直情係擺錯位置，甚至根本係未完成編修工作。

又例如約伯記24章, 馬所拉抄本（簡稱MT）嘅24章係有25節，但七十士譯本（簡稱LXX）嘅24章就只有18節（LXX嘅24:18其實係MT嘅24:25）

嗱，MT係公元十世紀嘅抄本，多左18-24節出嚟
LXX就係公元前兩世紀嘅文本，卻又足足少左七節...（當年耶穌好有可能係讀LXX）兩個抄本來自唔同嘅傳統，咁我哋應該點樣抉擇？果七節係唔係正典嘅一部份？
（如果想用中文感受抄本嘅分別，可以攞一部和合本同一部思高聖經做比較，前者依據MT，後者依據LXX）

仲有一點，32至37章都係好無厘頭咁，放左落去約伯記。主流學者都認為佢根本唔係約伯記一部份。有啲聖經註釋書，會skip左呢幾章唔做註釋，或者抽起佢放喺附錄討論。

不過咁喎，32至37章卻係約伯記最精彩嘅一部份，最能夠突顯希伯來聖經智慧文學果種反叛性。

王國末期至亡國被擄期間，以色列官方主旋律判定咗苦難真係因為人嘅罪、百姓叛逆耶和華所導致。詩歌體約伯記，特別係32至37章，正正係質疑緊呢種官方嘅賞善罰惡觀。展現咗人面對苦難果種嘅痛，好人性化，好真實嘅描述。

睇下 #65 吖

你直情係研究緊本聖經
我未有班討論

我只可以話「長知識了」

Frank Moore Cross, Jr. (1973). Canaanite Myth and Hebrew Epic: Essays in the History of the Religion of Israel. pp.45-75

其實有好多中文聖經註釋書都有提呢啲嘢
係啲基督徒自己唔讀書，或者讀完都唔接受
例如基督教文藝出版社嘅詩篇註釋，都已經有簡單提及

上面其實已經有提到
宗教發展係一個過程，以色列人宗教歷史都係一樣。
最起初係一個多神論敬拜，打仗拜耶和華，耕田拜巴力，生仔拜阿舍拉...

王國時期，以色列人開始將耶和華等同於迦南當地至高神El
但果一刻啲人都係覺得耶和華係至高神，而唔係獨一真神
天庭會議就係最明顯嘅反映

公元前621年約西亞王修理聖殿時聲稱發現申命記殘卷
興起左申命記學派運動，果一刻開始「一神論」先至登上歷史舞台
直至亡國 被擄 回歸，一神論先至定於一尊

而希伯來聖經嘅編集，亦都係呢一個時代開始，申命記學派嘅文士有意識咁去淨化經文，但基於唔同嘅原因，唔少多神論嘅痕跡，並未有被抹走。

所以，我哋唔應該講「聖經已經強調過」，因為編集聖經係一個過程，聖經唔係一體，唔係一個思想，而係多元化，我哋都有責任去搵返呢啲人類宗教經驗嘅寶藏出嚟

至於約伯點點點，可以分返開散文約伯同詩歌約伯去睇
逆來順受，瘋狂果個係散文約伯，即係約伯記1-2章，42:7-所抽述嘅約伯
3章-42章6節嘅詩歌約伯，完全係另一種性格，瘋狂屌鳩耶和華
我個人鍾意詩歌體約伯，因為佢較為人性化，亦都係希伯來聖經 智慧文學 同 先知書 神學思想最大分歧嘅地方。

至於「神靈」定係「天使」定係「撒但」....

嘗試簡單提兩點，聖經唔係一體，唔同經文都有唔同時代背景，用舊約去理解新約通常都符合歷史方法，但用新約去理解舊約，往往就會將經文單一化（將原本多元觀點OR古代觀點滅聲）

撒但係墮落天使，係新約時代流行嘅觀念，公元前六世紀左右形成嘅散文約伯故事，撒但係乜嘢一回事？John Gibson去註釋約伯記1:6-12時，直情話呢個撒但唔係新約果個撒但，呢個我不置可否。

「神」、「神靈」、「天使」、「撒但」究竟點樣分級？係咪只有神先可以叫做神？其他就係神的眾子、神的僕人，佢哋有神力但又唔係神？總之呢班都係supernatural beings，有理說不清。

BTW，’ĕ·lō·hîm呢個字，聖經本身都已經幾多元化
創世記1:1，稱為「上帝」
詩篇8:5，「你(耶和華)叫他(人)比天使(?)微小一點」，呢度就稱為「天使」，但就算和合本，都會喺後面加一個括號：（或譯：上帝）
在詩篇138:1「我要一心稱謝你，在諸神面前歌頌你」，’ĕ·lō·hîm又稱為「諸神」。
因為’ĕ·lō·hîm本身係一個眾數字眼，古代烏加列文獻裏面嘅El，都係眾數字眼。（當然你唔好同我講呢個係三位一體啦，我都講到明唔好隨便用公元四世紀奧古斯丁之後嘅嘢去解希伯來聖經。）

我有無仔細研究，定係純粹帶風向... 你自己判斷啦
讀書嘅嘢，搵人分享下總好過自私讀啦

其實邊有研究唔研究吖
讀書搵人分享開心啲，定係自私讀開心啲？
而家咁環境，人都癲，寫啲嘢出嚟，就算俾人屌都係開心，況且我又唔係亂吹

細個讀宗教科, D神父都係話可以當聖經係寓言故事去睇
重點係佢既意義

我覺得故意去搵故事BUG位係多9魚
而且, 現時都唔流行原教旨主義

又咁睇, 話上帝已死雖然係誇張, 但都合理
現代科學已經成功將宗教排斥係主流科學類學術
如果宗教連呢類原教旨既道德性律法都守唔住, 要被改進
宗教既重要性真係會下降得好緊要

當然有人自我理解, 宗教律令都係想導人向善, 當時既例子未必再適合現時社會
所以, 天主教強調既三德, 都係以「信」排首
正餘有人話耶穌死後最壬要既顯靈係專登顯俾多默睇
呢度帶出左個重要訊息「要證實左先信既就唔係叫信」
所以如果你要求神作出證明既, 其實你就唔係「信」神

或者我咁講有人覺得好自圓其說
但宗教就係一個俱樂部, 或者係一種莫名既熱愛, 好似巴膠咁, 你唔係個CLUB, 你唔會明佢地自HIGH D咩
或者唯一令人會反感既係「傳教」呢個TOPIC, 不過TOO LONG DONT TALK

神既考驗

我比較對樓主既動機有興趣

其實你不可能理解錯神靈Spirit呢個字

到底你搞乜？？？？？

為何用新教既聖經去研究一種拒絕承認三一神既想法？

終極係做乜？

而我當你全部質疑都有理據可尋，更難明既係，香港只可能得不到一萬人口有能力理解並懂得當中的事情，為何係一個不專業既平台連登上面

似係號召緊人認同你

所以我既問題係，你動機係乜？

聖經唔係新教獨有架
猶太教尊崇希伯來聖經
羅馬教廷，東方正教會，新教都尊崇新舊約

三位一體係公元四世紀產物

連登都係一個平台將啲嘢普及化
原來都有唔少基督徒，同埋非教徒巴打有興趣
有興趣咪傾下囉，唔啱聽嘅咪唔睇囉

你哋信咩教，點信又與我無關

你想我下個post講咩
聖經我熟少少
神學我唔係好得

既然約伯記好似有咁多問題
咁點解猶太人又將佢列入希伯來聖經
約伯記作者又想表達啲乜

所以從你唔接受三一神

用‘我們’去理解為多神教

有d牽強。不知從哪開始講...

你呢個講法字面上俾你解得通，但違背整個聖經的中心思想之一

就係神創造天地，世界從神開始、終結。無其他。

十誡一開波未講左不可有別的神lor，摩西五經夠早啦掛

約伯又有邊句咒罵神呢？

天庭會議又係R頭，點睇都係撒旦完全under神既權柄，神係批准佢，點夾計法呢？難道耶穌又係夾埋鬼害死d豬？

我只係同意你講人既禍福唔係完全同佢有冇犯罪掛勾：
基督徒生活過得好，d人就會話「你緊係信神啦，佢帶挈你發達，你貪錢姐」
基督徒生活過得差，d人又會話「你個神係真既你又點會咁慘」

指控基督教係多神教真係少聽，ching真係開左我眼界

樓主一嚟就搵個咁深嘅書卷好難有心機睇

利申：只係係咁二上過吓精讀

十誡一開波未講左不可有別的神lor，摩西五經夠早啦掛

讀以色列史基本法，排最前嘅經卷唔代表最早寫成。五經本身都已經係一個複合體，一段段口傳傳統、一段段宗教儀式文字，直到公元前六世紀前後，約西亞王時間開始，由宮廷嘅申命記學派文士有系統咁編集埋一齊。

申命記學派文士編集期間，亦會將當時佢哋對信仰嘅理解，加入聖經中。就係你所講嘅一神論思想。

約伯又有邊句咒罵神呢？

因為一般人理解嘅約伯，係約伯一號，即係散文約伯。
1:21-22「我赤身出於母胎，也必赤身歸回；賞賜的是耶和華，收取的也是耶和華。耶和華的名是應當稱頌的。在這一切的事上約伯並不犯罪，也不以神為愚妄。」
一般人對約伯嘅印象就止於此。

但詩歌體嘅約伯，好多基督徒基本上係SKIP左唔睇，3章1節至42章6節裏面嘅約伯係會瘋狂屌鳩耶和華。

例如10:7-8「其實，你知道我沒有罪惡，並沒有能救我脫離你手的。你的手創造我，造就我的四肢百體，你還要毀滅我。」
10:17-19「你重立見證攻擊我，向我加增惱怒，如軍兵更換著攻擊我。你為何使我出母胎呢？不如我當時氣絕，無人得見我；這樣，就如沒有我一般，一出母胎就被送入墳墓。」

你可以睇返 #65

天庭會議又係R頭，點睇都係撒旦完全under神既權柄，神係批准佢，點夾計法呢？難道耶穌又係夾埋鬼害死d豬？

天庭會議係建基於 約伯記1:6-12 去講
聖經裏面有唔少天庭會議嘅痕跡，縱使經過公元六世紀以後嘅文士編修，都無完全抹走呢啲片段。
例如 列王紀上22:20-22 佢哋開完會派神靈用謊言嘅靈誘殺亞哈
又例如 以賽亞書第6章 詩篇82篇

可以睇返#17

指控基督教係多神教真係少聽

基督教係一神教，唔係多神教
基督教嘅前身猶太教，喺公元前六世妃前後，慢慢發展成一神教
但以色列人嘅宗教嘅發展，確係由多神崇拜，慢慢發展至一神教

宗教發展係一個過程，以色列人宗教歷史都係一樣。
最起初係一個多神論敬拜，打仗拜耶和華，耕田拜巴力，生仔拜阿舍拉...

王國時期，以色列人開始將耶和華等同於迦南當地至高神El
但果一刻啲人都係覺得耶和華係至高神，而唔係獨一真神
天庭會議就係最明顯嘅反映

公元前621年約西亞王修理聖殿時聲稱發現申命記殘卷
興起左申命記學派運動，果一刻開始「一神論」先至登上歷史舞台
直至亡國 被擄 回歸，一神論先至定於一尊

而希伯來聖經嘅編集，亦都係呢一個時代開始，申命記學派嘅文士有意識咁去淨化經文，但基於唔同嘅原因，唔少多神論嘅痕跡，並未有被抹走。

可以睇返 #69

下次傾下過摩西紅海啦，好唔好？

違背整個聖經的中心思想

基督徒鍾意用基督教神學貫串聖經
所以成日都會將「聖經話」掛在口邊
就好似聖經係一體
忽略左聖經嘅多元化，唔同嘅經卷，都有佢自身嘅歷史、成書嘅過程
書卷寫作時點樣被編修，成書後點樣被修改
呢啲都係聖經嘅寶藏，可以了解一個宗教嘅發展歷程。

用‘我們’去理解為多神教

基督教係一神教，唔係多神教
基督教嘅前身猶太教，喺公元前六世妃前後，慢慢發展成一神教
但以色列人嘅宗教嘅發展，確係由多神崇拜，慢慢發展至一神教

宗教發展係一個過程，以色列人宗教歷史都係一樣。
最起初係一個多神論敬拜，打仗拜耶和華，耕田拜巴力，生仔拜阿舍拉...

王國時期，以色列人開始將耶和華等同於迦南當地至高神El
但果一刻啲人都係覺得耶和華係至高神，而唔係獨一真神
天庭會議就係最明顯嘅反映

公元前621年約西亞王修理聖殿時聲稱發現申命記殘卷
興起左申命記學派運動，果一刻開始「一神論」先至登上歷史舞台
直至亡國 被擄 回歸，一神論先至定於一尊

而希伯來聖經嘅編集，亦都係呢一個時代開始，申命記學派嘅文士有意識咁去淨化經文，但基於唔同嘅原因，唔少多神論嘅痕跡，並未有被抹走。

可以睇返 #69

學術台高汁post

希伯來聖經分三部份，
律法書為核心，就係上帝頒布律法，要求以色列人遵守
（即係我哋講嘅五經/摩西五經）

先知書用嚟解釋律法
（前先知書：約書亞記、士師記、撒母耳記、列王紀，基督教徒稱之為歷史書，但事實上猶太人當佢哋係先知書，唔係歷史書）
（後先知書：以賽亞、耶利米、以西結、十二小先知書，但以理書唔係先知書，係屬於啟示文學）

聖卷，就係頌歌、人生道理與實踐
例如詩篇、傳道書、箴言、約伯記、
關於節期嘅五小卷：路德記、以斯帖記、哀歌...

以色列王國末期至亡國被擄期間，官方主旋律定調咗苦難真係因為人嘅罪、百姓叛逆耶和華所導致。
約伯記正正突顯希伯來聖經智慧文學果種反叛性。就係質疑緊呢種官方嘅賞善罰惡觀。展現咗人面對苦難果種嘅痛，好人性化，好真實嘅描述。呢個就係佢價值所在。

猶太教雖轉化為一神教，但佢哋對於經典嘅包容性好大，並無刻意要求每一部經卷思想要統一。

對於多神論 你話"上帝"嘅兒子係唔係神呢樣野 你自己覺得係就係啦
我自己睇前文後理 就純粹覺得 "上帝"嘅兒子們係一開始同人類女人生出巨人果班
係一班非人類+非"上帝"生物
我反而覺得舊約一開始講左好多關於一堆鹹濕低等外星人黎地球亂黎之後脾"上帝"懲罰嘅故事

上帝嘅兒子同凡間女子攪嘢生異形，係創世記6章1-4節嘅描述：

當人在世上多起來、又生女兒的時候，神的兒子們看見人的女子美貌，就隨意挑選，娶來為妻。耶和華說：「人既屬乎血氣，我的靈就不永遠住在他裡面；然而他的日子還可到一百二十年。」那時候有偉人在地上，後來神的兒子們和人的女子們交合生子；那就是上古英武有名的人。

最終促成上帝以洪水滅世。

係啊 所以講得低俗d 咪係 山高皇帝遠 普通外星人咪以為自己可以亂黎 一堆唔守規矩嘅外星人係地球搞搞震之後 外星大佬發現+睇唔過眼 就懲罰班唔守規矩嘅外星人 人類就連同遭殃

我自己覺得啦(純粹9up) 耶和華其實未必係一個特定人物 可以係一個代表外星人(人類所知)嘅最高領導人 唔同時間有唔同代表 所以耶和華嘅舉動唔同時間段可以有好大分別 對地球人政策都可以好唔同 有時候進取+殘暴 有時候善良

舊約都無否定以色列人中有崇拜其他神，並且係有好多例子

但咁唔代表舊約是多神教，因為有d人娶外族，個老婆或仔女係無跟宗教。

耶和華如何同摩西介紹自己？已經定義左自己係唯一，以色列人中去崇拜別神，一直不是舊約經卷中被讚揚的事情。

就算你搵到好多文物，日記，歷史記載有多神崇拜文化生活，
我不認為可以說：聖經是一個多神崇拜，看！這裡提到我們就是很多神的意思。

看完你的東西我依然認為列王記上，天上列席的神是神的使者，不認為聖經認同多神。

列上22整個前文後理都是在提醒他不要打，可是決定的是他自己。如果你定義個使者係玩佢，或佢被預言定左係咁？

咁你會唔會係定義緊人無自由意志同埋罪不是人犯的？

到底你討論緊個一位係經中所寫，定係你自己歸納出黎既另一位？

endless discussion...

re53樓

// 都話明係聖經研究，唔用大英百科，啦

睇呢三個學者啦，F.M.Cross, Jr. #1已經提過
John Gibson
Claus Westermann
美，英，德三個學統嘅大師都喺齊度 yeah!!//

1.大英百科既撰稿人都係知名學者﹐有咩唔同?

2.就算係wiki﹐對於聖經依類熱門題目﹐寫既人都係phd水平(尤其係英文版)。
而且佢地引用既都係知名學者既文獻﹐都係有根有據。

3.最重要既係﹐你根本無回應問題﹐只係拋d學者名出黎就當過關。

你講到希伯來文無Royal we用法 (#40)﹐大英百科同wiki上引用既學者就
話有﹐舊約入面既Elohim眾數名詞跟既係單數名詞﹐咁到底邊個岩?

話明係聖經研究﹐基本知識都唔岩點研究呀

(其實﹐都唔難諗到Elohim既語源係古代中東既多神教。)

拋開研究﹐《約伯記》本身都好值得讀

做好人無好報﹐上帝根本就唔公平。就算最後上帝親自出馬屌左約伯一劑﹐又送比佢更多既財產﹐最後都係無真正解決問題﹐只係塞住約伯把口﹐世人好人無好報多的是﹐上帝又有無一一補償?依個問題﹐至少係現世﹐根本都解決唔到。

古猶太教既祭司咁都將《約伯記》放入聖典﹐依下先係好野。

其實係兩種唔同角度既修行法門
虔愛同智

我就冇好仔細咁研究過猶太人古典智慧文學
不過我有時諗 既然猶太人智慧文學有咁多
點解一定要約伯記？
見到約伯記咁有爭議既開頭同結局，就會諗不如一開始直接cut佢走
但偏偏猶太人就揀佢入希伯來聖經，咁係咪約伯記真係有咁無可取代既位置，以致於就算好似有咁多問題都必須要佢存在咁 （冇記錯約伯記好似喺希伯來聖經中算係好早成書既一卷，即代表猶太人有大把時間去發現到呢個書既問題）

另一點就係你提過24-27章好亂既問題
你話過應該由23章直接去29章
即其實有冇24-27都唔太會影響成卷書既信息
咁點解又一定要加入去？

[學術研究介紹]耶教史（上）：由多神教演變成一神教

諗起鋼錬「全即是一 一即是全」

我覺得約伯記係體現人既卑微

只要人卑微至極,先可以得救贖

你諗下約伯個人物設定幾咁反人性
你就明點解駱駝穿過針孔

呢個就係散文約伯展現出嚟嘅印象

詩歌約伯就展現真性情，對苦難嘅控訴，對生命嘅控訴，對上帝嘅控訴

所以執著行文其實無咩意思

約伯本身都唔係一個希伯來故事，係近東其他地區收集返嚟嘅民間故事。
約伯記成書時間大約係公元前六世紀或者更後期，總之就係以色列人亡國被擄之後嘅事，啦。
所以約伯記唔算早成書。

希伯來聖經寫作同正典化係一個漫長嘅過程。
真正有系統搜集，編修，係公元前七世紀開始。

摩西五經係最早正典化，佢哋叫Torah；其後係先知書。
至於聖卷，叫Writings，處於一個相對開放狀態，收書係有出有入。
直到公元四世紀，希伯來聖經先至完成正典化。

以前嘅人讀經都唔係好似我哋咁成本揭。
通常係一卷卷去收藏。
由於無釘書機，一卷卷你疊我我疊你，先後次序同今日人類嘅想法會好唔到。

經文唔係廣泛流傳，亦都未必可能好似我哋咁輕易由頭讀到尾。文士本著心態，有得抄就要抄左先，當然都會睇下有咩要修改，都會話改就改，唔識改就留俾下手去處理，唔會有所謂嘅修改程序。結果就形成今日我哋見到嘅情況。

聖經研究嘛，版本問題，經文問題，校勘，比較，總會有人去做既

唔知喎，一開波就讀果幾條友做入門，同時攞住本聖經去查。真係唔會走去查大英百科。

Royal We最流行係維多利亞女皇時代，舊約聖經有冇用royal we呢？除左你提Elohim就係Royal we之外，其他果啲以色列王又真係一律用第一身單數，「I 」，「寡人」之類，唔見有人用「we」。

Elohim之後係跟單數verb，但同時都有跟眾數verb嘅情況。但無論點，Elohim仍然都係眾數。El又係眾數，亞伯拉罕遇上麥基洗德，「至高神大祭司」，El-elyon，都係眾數。
咁你話Royal we成唔成立呢 🤔 拋返個波俾你喇，唔係唔答你問題呀，真係搵唔到其他royal we例子喇。

網上通常走去話Elohim係Royal we，好多都係福音派網站，不過佢哋覺得係咪係囉。